<cesDoc id="ben-w-literature-novel-bnl17" lang="ben">
<cesHeader type="text">
<fileDesc>
<titleStmt>
<h.title>ben-w-literature-novel-bnl17.txt</h.title>
<respStmt>
<respType>Electronic file created by</respType>
<respName>Central Institute for Indian Languages, Mysore</respName>
<respType>transferred into Unicode and CES format by</respType>
<respName>"Unicodify" software by Andrew Hardie</respName>
</respStmt></titleStmt>
<publicationStmt>
<distributor>UCREL (on behalf of CIIL)</distributor>
<pubAddress>Department of Linguistics, Lancaster University, Lancaster, LA1 4YT, UK</pubAddress>
<availability region="WORLD"></availability>
<pubDate>03-07-22</pubDate>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
<monogr>
<h.title>কালবললা.</h.title>
<h.author>সমরলশমজু</h.author>
<imprint>
<pubPlace>India</pubPlace>
<publisher>Unknown - Book.</publisher>
<pubDate>1985</pubDate>
</imprint>
<idno type="CIIL code">bnl17</idno>
</monogr></biblStruct></sourceDesc></fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>Text collected for the CIIL Corpus, subsequently integrated into the EMILLE/CIIL Monolingual Written Corpora.</projectDesc>
<samplingDesc>Simple written text only has been transcribed. Diagrams, pictures and tables have been omitted. Sampling begins at page 06109.</samplingDesc>
<editorialDecl><conformance level="1"></conformance></editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation><date>03-07-22</date></creation>
<langUsage>Bengali</langUsage>
<wsdUsage>
<writingSystem id="ISO/IEC 10646">Universal Multiple-Octet Coded Character Set (UCS).</writingSystem>
</wsdUsage>
<textClass>
<channel mode="w">print</channel>
<constitution type="composite"></constitution>
<domain type="public"></domain>
<factuality type="fiction"></factuality>
</textClass>
<translations></translations>
</profileDesc>
<revisionDesc></revisionDesc>
</cesHeader>

<text><body>

<p>&lt;পরবরহতীকালল ধফিস-বিযারারদলর নাম ঘশষণা করার সময ধনিমলষকল সরিযল রাখা হল া
ধনিমলষলর যকটু সুবিধল ছিল য঩ য়ল সল কিছু নশা করলনি তা঩ তার কশন কহষশভ হল
না া তবল সুদীপ ওকল যকদিন নডালল ডলকল বললছিল , "" ধনাবশহয়ক কষতুহল না
দলখালল তুমি ধনলক ফতচুতল ফঠতল পারবল ধনিমলষ া পারহটির বিশহ঵াস ধরহজনলর জনহয় কাজ
করল য়াও ""</p>

<p>পরমহথস যকা নয , বিশহ঵বিদহয়ালযলর ধনলক ছাতহরলর সঙহগল কথা বলার সময ধনিমলষলর
যকটা খটকা লাগছিল া যরা কলফ কশন বিষযল তলমন নগহরহী নয া বাথলায যম য পডতল
যসলছল যকটা ডিগহরী পাওযার জনহয় া য়ারা যকটু নশাবাদী তারা পরবরহতীকালল ডকহটরলট করল
কশন কললজলর ললকচারলর কাজ পাবল বলল ভাবছল া বাকিরা হয সহকুলল নয নর কি য়ল
করবল জানল না া কিনহতু মজার কথা হল , তা নিযল কারশ কশন দুশহচিনহতা নল঩ া নিজলর
ভবিষহয়তহ নিযল য়াদলর যরকম নিরহলিপহততা তারা তশ ভিযলতনাম ধথবা কিফবার কথা দূরল
থাক , ভারতবরহষ নিযল঩ কশন চিনহতা-ভাবনা করল না া ধথচ ভিযলতনাম নিযল য়ল ননহদশলনলর
কথা ধনিমলষরা ভাবছল সলটা ছাতহরদলর ফপর জশর করল চাপিযল দলওযা হচহছল া যটা ধতহয়নহত
সতহয়ি কথা , ধসহ঵ীকার করার কশন মানল হয না া কথাগুলশ বিমানলর সঙহগল নলশচনা করতল
যখন সল ভয পায া বিমানলর নলশচনা শুনলল মনল হয য়লন তামাম ছাতহররা ওদলর সঙহগল
যকমত হযল ভিযলতনামলর ঘটনার পহরতিবাদ জানাবল যবথ য বহয়াপারল কশন ছাতহরলর দহ঵িধা নল঩ া
ধনিমলষলর মাঝল মাঝল সনহদলহ হয , বিমানরা কি সাধারণ ছলললদলর সঙহগল মলসল না ?
তাদলর মনলর খবর কি জানল না ? নাকি , নিজলদলর ধহয়ানধারণা য়াতল সবা঩ বাধহয় হযল
মলনল নলয সল঩ বহয়বসহথা঩ চায া</p>

<p>ধনিমলষ বশঝল য়ল , কতকগুলশ বিশলষ নদরহশ সামনল রলখল না যগুলল কশন কাজ
করা য়ায না া হযতশ সলটা ফরহমুলার চলহারা নিযল নলয কিনহতু ছশটখাটশ ধসঙহগতি বৃহতহতর
সহ঵ারহথলর জনহয় মলনল নিতল হয া মাও সল-তুঙ , চল-গুযশভারা , ললনিন কিথবা হশ চি মিন য়া
করলছলন সলগুলশ কি সবকহষলতহরল তহরুটিহীন ? কমহয়ুনিজম তা঩ পহরচহছনহনল যকটা নদরহশলর ,
যকটা সহ঵঳রতানহতহরিক মনশভাবকল মলনল নলয - না মানলল কশন কাজ হয না া গডাতল গডাতল
বল যক সময হযতশ গরহতল গিযল পডবল , পহরতি পাযল নলশচনার নামল দহ঵িধা পহরকাশ মানল঩
তার গতি হহরাস া</p>

<p>পহরতিবাদ দিবসল বিশহ঵বিদহয়ালয লনল যকটা বিরাট জমাযলত ডাকা হল া বিমান সলখানল
জহ঵ালামযী বকহতৃতা দিযল ঘশষণা করল য়ল দুটশ নাগাদ ছাতহরদলর যকটা মিছিল বলরুবল া
তার নগল ধপিস-বিযারারদলর যবথ মলমহবারদলর নিযল যকটা গশপন ব঳ঠক হযল গলছল া তাতল
সিদহধানহত নলওযা হযলছল য়ল , পুলিস য়দি বাধা দলয তাহলল গহরলপহতার যডিযল পহরতিরশধ করা
হবল া ধরহথাতহ যকটা গশলমাল সৃষহটি করল য঩ পহরতিবাদকল যকটা লা঩ম-লা঩টল ননতল হবল
য়াতল দলশলর মানুষ জানতল পারল া গহরলপহতার যডানশ হবল য঩জনহয় চুপচাপ যগিযল গিযল
পুলিসভহয়ানল ফঠলল কশন কাজলর কাজ হবল না া বিশলষ করল সমসহত কললজ সহটহরীট যলাকায
য়খন যকশশ চুযালহলিশ ধারা জারী করা হযলছল া</p>

<p>ধনিমলষ কিনহতু যকটা পহরসহতুতির গনহধ পাচহছিল া বহয়াপারটা সবা঩কল জানানশ হযনি ,
কিনহতু সহজ ভঙহগীতল য়ল পুলিসলর মুখশমুখি বিমানরা হবল না যটাও ঠিক া হঠাতহ ওর
মনল ধভিমান যল , সল঩ ঩ললকশনলর পর থলকল সল নিযমিত দু'বললা যুনিযনলর কাজকরহম
করল য়াচহছল , কযলকদিন পারহটি ধফিসল গলছল সুদীপলর সঙহগল , কিনহতু তবু সল বিমানলর
নসহথা ধরহজন করতল পারলনি া যকদিন বিমান বললছিল , কমহয়ুনিষহট পারহটির মলমহবারশিপ তশ
চার ননা দিযল কলনা য়ায না , দীরহঘদিন তাকল ধনলক পহরকহরিযার মধহয়ল দিযল নসতল হয য়া
তার বিশহ঵সহততা পহরমাণ করবল , ধভিমান হলল঩ য঩ কথাটা মনল পডল া কল জানল হযতশ
তারও যখন সল঩ ধবসহথা চলছল া</p>

<p>কহলাস বযকটলর ডাকটা কিনহতু খুব কারহয়হয়করী হল না া বলশীরভাগ ছলললমলযলরা কলমন
গা-যলানশ ভাব দলখাচহছল , সবা঩ য়লন দরহশক থাকতল চায , কলফ মঞহচল ফঠতল চা঩ছল না া
ধনিমলষরা করিডশর ঘুরল ঘুরল ছলললমলযলদলর চলতচিযল বলতল লাগল , "" বনহধুগণ , যকটা
দিন নমরা কহলাস বযকট করছি সামহরাজহয়বাদীদলর জঘনহয় কারহয়হয়কলাপলর পহরতিবাদল , পহরতিবাদ না
করলল নমরা কিসলর মানুষ ? নপনারা সবা঩ নীচলর লনল নলমল নসুন া লন থলকল নমরা
মিছিল করল মারহকিন দূতাবাসল য়াব যবথ সলখানল নমাদলর পহরতিবাদ জানাব া ""</p>

<p>জশর করল কাফকল বলর করল ননার নিরহদলশ ছিল না তা঩ দলখা গলল বিভিনহন কললজ
থলকল নসা ছাতহর যুনিযনলর সদসহয় ছাডা বিশহ঵বিদহয়ালযলর মাতহর যক তৃতীযাথশ ও঩ জমাযলতল
যসলছল া ধবশহয় তাতল঩ লন ভরল গলছল া</p>

<p>ধনিমলষ য়খন ছলললমলযলদলর কাছল নবলদন জানাচহছিল তখন ওদলর মুখগুলশকল
কলমন মুখশশ বলল মনল হচহছিল া কশনরকম পহরতিকহরিযা ছিল না সলখানল া নিজলর কহলাসলর
সামনল দিযল য়খন সল নলমল নসছল তখন ঘটনাটা ঘটল া</p>

<p>সিতডির মুখটায কযলকটা মলযল দাতডিযল ছিল া ধনিমলষ ওদলর দিকল যকটুও লকহষ না
করল যদলর নিসহপৃহতার কথা ভাবতল ভাবতল হাতটছিল া যমন সময যকটি মলযললি গলা
কানল যল , "" শুনুন ! ""
ধনিমলষ দলখল , মলযলদলর মধহয়ল যকজন তার সামনল যগিযল যসলছল া বুকলর ভলতর
দহরিমি দহরিমি শুরু হযল গলল া সল঩ য়ল চশখ যতদিন কহলাসলর ছলললদলর মাথার ফাতকল যকটা
সরলরলখায তাকল ছুতযল থাকত তা যখন সামনাসামনি া ধনিমলষ নবিসহকার করল ওর গলা
শুকিযল কাঠ যবথ নিদশহ঵াস ভারী হযল নসছল া</p>

<p>"" নপনার সঙহগল নমাদলর কথা নছল া "" মলযলটির সহ঵র সহপষহট া
"" বলুন া "" ধনিমলষ নিজলকল ফিরল পাওযার চলষহটা করছিল া
"" নপনারা কি চান ? ""
"" মানল ? ""
"" নমরা যখানল পডাশুনা করতল যসলছি া যতদিন ধরল য়ল পরিশহরম করলছি সলটাকল
জলল ভাসাবার রা঩ট নপনাদলর কল দিল ? ""
"" য সব কথা কলন বলছলন নমি বুঝতল পারছি না , "" ধনিমলষ ননহদাজল বহয়াপারটা
বুঝলও না বশঝার ভান করল া ও কি বলতল চা঩ছল সলটা শশনা দরকার া
"" নপনারা নজ কহলাশ বযকট করতল বলছলন , কাল ধরহমঘট করতল হবল া য঩ করল঩
বছরটা য়াক া নপনারা য়দি পরীকহষায পাশ না করলন তাহলল দল নপনাদলর চিরদিন
খাওযাবল , কিনহতু নমরা কলন বলি হচহছি ? ""
"" নজ তশ নমরা কাফকল জশর করছি না া য়ারা মনল করল পহরতিবাদ করা ফচিত তারা঩
নসবল - যটা঩ নমাদলর নবলদন া "" ধনিমলষ শানহত গলায বলল া
"" নশহচরহয়হয় ! নপনারা যকটা সা঩কশলজিকহয়াল পহরলসার কহরিযলট করছলন না ? "" মলযলটি য়খন
কথা বলছিল তখন ধনহয়ানহয়রা য়ল তাকল সমরহথন করছল যটা সহপষহট া
"" নপনি যম য পডছলন া নপনার বশধবুদহধি সাধারণ মানুষলর চলযল ধনলক ওপরল া নপনি
কি মনল করলন না ভিযলতনামল নমলরিকা য়ল বরহবর ধতহয়াচার করছল বিবলকবান মানুষ হিসলবল
নমাদলর তার পহরতিবাদ করা ফচিত া "" ধনিমলষ সরাসরি মলযলটির চশখলর দিকল তাকাল া</p>

<p>"" পৃথিবীর সব জাযগায য়ল ধতহয়াচার হচহছল তার বিরুদহধল পহরতিবাদ করার দহ঵াযিতহ঵ নপনাদলর
কল দিল ? নজ নর নপনি নিজলর নাক কলটল কি ভিযলতহনামলর ধতহয়াচার বনহধ করতল
পারবলন ? নপনি যখানল চলতচালল নমলরিকা তা শুনল সুডসুড করল নতিসহ঵ীকার করবল ? ""
"" বাদ নপনি বিশহ঵জনমত কথাটা মূলহয়হীন মনল করলন ? ""
"" সুনহদর ! নপনাদলর কতকগুলশ সিললকটলড শবহদ নছল , সলগুলশর বা঩রল নপনারা
কিছু বলতল চান না বা পারলন না া নজ ভারতবরহষলর লকহষ মানুষ নানাভাবল ধতহয়াচারিত ,
তাদলর কথা না বলল , তাদলর ফপকার না করল নপনারা ভিযলতনাম নিযল মলতলছলন া ওখানল
য়ারা লডা঩ করছল তারা কিনহতু নপনাদলর মুখ চলযল নল঩ া থাকলল নজকল লডতল পারত
না া নচহছা নমসহকার া "" নচমকা কথা শলষ করল মলযলটি সঙহগীদলর নিযল কহলাশরুমল ঢুকল
গলল া //
থতমত খলযল গলল ধনিমলষ া কি কথা থলকল কশন কথায চলল যল য মলযল া যতকহষণল
ওর মনল যকধরনলর হীনতাভাব ছডাতল শুরু করল া মলযলটির সঙহগল কথায সল পহরতি
মুহূরহতল হলরল য়াচহছল া
"" কি মুখ শুকিযল গলল কলন ? ভয নল঩ , কলফ জিজহঞাসা করলল নলাপ করিযল দলব
঩নি যকজন মহান করহমী , নজ যুনিভারহসিটিতল বিপহলব করল যসলছলন া যকথা শুনলল
কলফ নর ধনহয় কিছু ভাববল না া ""</p>

<p>মলযলটি ওকল নিযল পহলাটফরহমলর শলষপহরানহতল চলল যল া যদিকলর লা঩নল কশন গাডি
নল঩ া য়াতহরী হকার কুলিতল সহটলশন গমগম করছল া সল঩ পহরথম রাতটার কথা মনল পডল য়ায
য়লদিন যকা সল জলপা঩গুডিতল থলকল শিযালদায নলমলছিল া যখানল যসল পহরথমল
বশঝা য়াযনি কলকাতার যহয়ালারহজি হযলছল া যকথাটা তহরিদিবলর মুখল শশনা া য঩ য়ল মাঝল
মাঝল বিকহষশভ , টহরাম-বাস পশডানশ নাকি যহয়ালারহজির মত া চিথডি খলযল ধনলকলর শরীরল
কযলক দিনলর জনহয় বলরিযল নবার য়লমন মিলিযল য়ায তলমনি া</p>

<p>মলযলটি জিজহঞাসা করল , "" কশথাকার টিকিট কাটললন ? ""
"" বললঘরিযা া ""
"" নপনার মতলবটা কি বলুন তশ ? ""
"" বুঝলাম না া ""
"" নহয়াকামি করবলন না ঢা নপনি নমার বাডিতল য়লতল চা঩ছলন নাকি ? ""
"" নপনার নপতহতি থাকলল য়াব না া "" ধনিমলষলর মজা লাগছিল া
"" নিশহচয঩ নপতহতি নছল া নমি যকটা ফটকশ লশককল বাডিতল নিযল য়লতল পারি
না া বাডিতল য়খন জিজহঞাসা করবল কলন যল তখন কি বলব ? যহয়াডভলঞহচার করতল
যসলছল ? ""
"" না বলবলন বলডাতল যসলছল া ""
"" নপনি নমাকল কি ভাবলন ? ""
"" যকজন শিকহষিত মহিলা া ""
"" কশন শিকহষিতা যকদিনলর নলাপল কশন ছলললকল বাডিতল নিযল য়ায নদর করল
কশন পহরযশজন ছাডা ! নর নপনি঩ বা কলমন লশক ধয়াচিত হযল নমাদলর বাডিতল
য়লতল চা঩ছলন ? ""
"" বললাম তশ নপতহতি থাকলল য়াব না া ""
"" শুনলছলন তশ , নমার নপতহতি নছল া ""
"" বলশ য়াব না া ""
"" তাহলল নমার কাছল দাতডিযল নছলন কলন ? ""
"" টিকিটটা য়খন কলটল ফলললছি তখন টহরলনল ফঠব া সলটায নিশহচয঩ নপনার নপতহতির
ধধিকার নল঩ া ""
"" তা নল঩ , কিনহতু ধনহয় কমহপারহটমলণহটল ফঠবলন া নপনি নমাকল সাহায়হয় করলছলন নমি
ধনহয়বাদ দিযলছি া যর বলশি কিছু চা঩বলন না া ""
"" নচহছা া ""</p>

<p>কিনহতু ধনিমলষ সরল গলল না া মলযলটির মত ফদহ঵িগহন মুখ করল টহরলনলর জনহয় ধপলকহষা
করতল লাগল সল া যখন পহলাটফরহম ভরল গলছল া হঠাতহ খলযালল টিকিটটা কলটল যকটু
ধসহ঵সহতি হচহছল যখন া মলযলটি নিশহচয঩ সহজ বহয়বহার করছল া য়লকশন ভাল মলযল঩ যরকম
কথা বলবল া য়দিও ওর বাডিতল য়াওযার বিনহদুমাতহর বাসনা ওর ছিল না কিনহতু কহষলপিযল
দিতল ভাল লাগছল া মলযলরা যকবার রাগলল বশধহয থামতল জানল না , যর মুখ দলখল তা঩
মনল হচহছল া ধনিমলষ চটপট নশলপাশল তাকিযল দলখল কলফ ওদলর কথা শুনছল কিনা া
দু-যকজন দূর থলকল নচার খাওযার মত মলযলটিকল দলখছল বটল কিনহতু কথা শশনার মত
কাছাকাছি নল঩ া য়দি যর সঙহগল বললঘরিযা সহটলশনল নলমল বাডি ধবধি য়ায তাহলল মলযলটি
কি করবল ? বহয়াপারটা কলহপনা করতল঩ হাসি পাচহছিল তার া</p>

<p>"" পাশল দাতডিযল ধমন কহয়াবলার মতন হাসবলন না া "" ফশতস করল ফঠল মলযলটি া
ধনিমলষ ধবাক হওযার ভঙহগি করল বলল , "" নরল নমি হাসতলও পারব না ? ""
"" দূরল গিযল হাসুন া ""
"" নপনি বডহড রলগল গলছলন া যরকম য়দি ধভহয়াস থাকল তাহলল ধবিলমহবল ডাকহতার
দলখানশ ফচিত া কারণ যটা যকটা ধসুখ া ""</p>

<p>য঩ সময টহরলনটা যসল গলল পহলাটফরহমল া য়াতহরীরা নামতল না নামতল হুডশহুডি শুরু
হযল গলল সলটায ওঠার া যকটু দূরল দাতডিযল ধনিমলষ দৃশহয়টা নতঙহক নিযল দলখছিল া
কযলক সলকলণহডলর মধহয়ল টহরলনটা ভরল গলল মানুষল া যখনও পহরচুর লশক ছশটাছুটি করছল
পহলাটফরহমল যকটু জাযগা পাবার নশায া চিতহকার চলতচামলচিতল কিছু শশনা য়াচহছল না া
য঩ মানুষগুলশ পহরতিদিন যভাবল গাদাগাদি করল য়ায া মুখ দলখল বশঝা য়ায না ওরা
যতল ধসনহতুষহট কিনা া ধভহয়লস বশধহয সব জিনিস সহজ করল দলয া য নিযল বিকহষশভ
নল঩ , তবল যটুকুও না পললল মাঝল মাঝল ধগহনিকাণহড হয া কতটুকু নুনহয়তম চাহিদা মানুষলর
তবু তা঩ মলটাতল সরকার ধকহষম া নচহছা কমহয়ুনিষহট পারহটিতশ যসব নিযল নলশচনা শুরু
করতল পারল া</p>

<p>সঙহগল সঙহগল মলযলটার কথা মনল হতল঩ সল মুখ ফিরিযল দলখল সলখানল কলফ নল঩ া
হঠাতহ কি করল য়ল ফধাও হযল গলল বুঝতল না পলরল ধনিমলষ চারপাশল তাকাতল লাগল া
তবল কি য঩ ভিড ঠললল মলযলটি ফঠল পডলছল টহরলনল া যরকম যকটা ধসমহভব কাজ যকটা
মলযলর পকহষল নর ধসমহভব বলল মনল হচহছল না ধনিমলষলর া চশখলর সামনল ও মলযলদলর
ঠললাঠললি করতল দলখলছল া</p>

<p>হঠাতহ নিদসঙহগ মনল হল ওর া যতকহষণ কথা কাটাকাটি করলও য়া মনল হযনি
হঠাতহ ওকল না দলখল তা঩ মনল হল া ধনিনলষ টহরলনলর কামরাগুলশ সাগহরহল চশখ বুলানশ শুরু
করল া ভলতরল কলফ থাকলল য঩ ভিডল বা঩রল থলকল কিছু঩ বশঝা য়াবল না া য঩ভাবল
কাফকল খুতজল বলর করা ধসমহভব া কিনহতু ধনিমলষলর মনল হল য ধবসহথাতল঩ য়দি ওকল
দলখতল পলযল য়ায সল তাহলল ধনলক কিছু বহয়াপার সতহয়ি হতল পারল া য়লন নিজলর ভাগহয়
য়াচা঩ করার জনহয় ও কামরাগুলশ দলখা শুরু করল া</p>

<p>যবথ ভাগহয় যত কাছল ধপলকহষা করছল তা দলখল ধনিমলষ ধবাক হযল গলল া য঩
কমহপারহটমলণহটল লশক নছল কিনহতু ধনহয়গুলশর চলযল কম কারণ সামনল বড বড করল মহিলা
যবথ ফারহষহট কহলাশলর চিহহন ললখা নছল া নর তার঩ জানলায বসল মলযলটি য়ল ধনলককহষণ
তাকল঩ লকহষ করছল যটা বলল দিতল হবল না া কিছু঩ হযনি যমন ভাব করল ধনিমলষ
জানলার পাশল দাতডিযল বলল , "" নপনি ফারহষহট কহলাশলর পহয়াসলঞহজার ? ""
"" বাধহয় হযল া নপনিও ফঠতল পারলন কারণ যখানল ধনহয় শহরলণীর লশকও ফঠল থাকলন া
নপনার যহয়াডভলঞহচার হযল গলল ? ""
"" হহয়াত া ""
"" সল কি , য়াবলন না ? ""
"" নর ঩চহছল নল঩ া ""
"" যত তাডাতাডি ঩চহছল চলল গলছল া ""
"" য়ার সঙহগল য়াব সল঩ য়খন যমন ধভদহরতা করতল পারল - ""
"" ও কথা নপনার মুখল মানায না া ""
"" কি কথা ? ""
"" ভদহরতা া ""
"" কলন ? নমি কি কিছু ধভদহরতা করলছি া ""
"" যতকহষণ য়ার সঙহগল যললন , কথা বলললন , বাডি য়লতল চা঩ললন , যকবারও তার নাম
জানতল ঩চহছল করল না ? নমি মলযল যটা঩ নপনার কাছল সব ? ""
ধনিমলষ সশজা মুখলর দিকল তাকাল া টহরলনটা যবার ছাডছিল া মলযলটি হাসল , "" নিজল
কখনও ছশট হ঩নি , নজ হচহছি া নমার নাম মাধবীলতা মুখারহজী া ""
"" মাধবী ? ""
"" ফহুত , ফল নয , নমি শুধু঩ লতা , মাধবীলতা া ""
ধনিমলষ টহরলনটার চলল য়াওযা য়লন দলখতল পলল না া //
মশটামুটি যকটা বহয়বসহথা করল দাদুকল শু঩যল দিযল ধনিমলষ বলল , "" নপনি যকটু
বিশহরাম নিন , নমি ঘুরল নসছি া ""
সরিতহশলখর বলললন , "" নজ তশ তশমাকল কহলাশ করতল দিলাম না , সনহধহয়ল঵ললায পডতল
বসবল না ? ""</p>

<p>কথাটা শুনল ধনিমলষলর মজা লাগল া কলকাতার নসার পর কলফ তাকল পডতল বসার
কথা বললনি া ধথচ য঩ যকটা কথায দাদু সমসহত ছলললবললাটাকল সামনল যনল দিললন া
য঩ মানুষ঩ সনহধহয়লবললায চিতহকার করল না পডলল যমন শাসন করতলন য়ল ধনিমলষ তটসহথ
থাকতশ া দাদুকল যখন সল কি করল বশঝায য়ল পডাশুনা বহয়াপারটা সময মলপল করার
ধভহয়লসটা নর নল঩ া পহরযশজনমত সলটা করতল ধভহয়সহত হযল গলছল সল া</p>

<p>ধনিমলষ মুখল কিছু বলল না া হাত বাডিযল সরিতহশলখরলর কপাল সহপরহশ করল বলল ,
"" না঩ণহটি না঩নলর বলশী হবল না া যখন চুপ করল শুযল থাকুন া ধনলক কথা বললছলন া
নমি ডাকহতারকল রিপশরহট দিযল নসি া ""
সরিতহশলখর বলললন , "" বডহড কডা ওষুধ যনলছ , মাথা ঝিম ঝিম করছল া ""
ধনিমলষ বলল , "" ডাকহতারকল বলব া ""</p>

<p>ঘরলর দরজা ভলজিযল সল ভাবল তমালকল যকবার খশতজ করবল কি না া বুডশ
মানুষটাকল যকদম যকা রলখল য়লতল মন চা঩ছল না া তারপর মত পালহটালশ া য঩ সনহধহয়লছশতযা
সময কশন জশযান ছললল হশষহটললল পডল থাকল না া নর থাকললও তাকল যক ধসুসহথ
বৃদহধলর সঙহগল জশর করল বসিযল রলখল য়াওযা ধনহয়ায হবল া তমাল নিজল নজ সকালল য়া
করলছল তা঩ ধনলক া</p>

<p>নীচলর গলটল সুপারিণহটলণহডলণহটলর সঙহগল দলখা হযল গলল া য঩ পহরবীণ ধধহয়াপকটির
ওপর য়দিও হশষহটলললর দহ঵াযিতহ঵ কিনহতু তিনি কশন বহয়াপারল নাক গলান না া যমনকি খাওযা-
দাওযার বহয়বসহথাও ছলললদলর ওপর ছলডল দিযলছলন া পহরতিমাসল যকজন করল মহয়ানলজার ঠিক
করল দলন , সল঩ চালায া দাদু ওর ঘরল নছলন য঩ খবরটা নিজল থলকল ভদহরলশককল দলওযা
ফচিত , য়দিও যরকম চালু ন঩নটা কলফ বড যকটা মানল না া ধনিমলষকল দাতডাতল দলখল
ভদহরলশক জিজহঞাসা করললন , "" কিছু বলবল ? ও হহয়াত , তশমার ঘরল যকজন ধসুসহথ বৃদহধ
যসলছলন শুনলাম া তিনি কল হন তশমার ? ""
"" নমার ঠাকুরহদা া ""
"" কলমন নছলন যখন ? ""
"" ভাল া ""
"" ওর তশ যখানল থাকতল ধসুবিধা হবল া তশমার কলকাতা শহরল নর কশন নতহমীয
নল঩ ? ""
"" না া ফনি যকটু সুসহথ হলল঩ চলল য়াবলন া নপনার নপতহতি নল঩ তশ ? ""
"" ঠিক নছল া "" ভদহরলশক চলল য়লতল ধনিমলষলর খলযাল হল সারাদিনল দাদুকল জিজহঞাসা঩
করা হযনি , কী কারণল তিনি মাথা নহয়াডা করল যকা যকা কলকাতায যললন ? নশহচরহয়হয় !
সল য়ল কলন যকটুও পহরাকটিকহয়াল হতল পারল না নজও া</p>

<p>ডাকহতার চলমহবারল঩ ছিললন া ভদহরলশকলর পসার খুব জমজমাট া কলকাতা শহরলর মানুষলর
রশগ বশধহয ললগল঩ নছল া যবথ যতল ডাকহতাররা খুশী হন া ধপলকহষারত মানুষগুলশকল
দলখতল দলখতল ধনিমলষলর মনল হল , নচহছা , য়দি নজ যদলর সবা঩ সুসহথ থাকতলন তাহলল
ডাকহতারলর মন কলমন থাকতশ ? ধরহথলর জনহয় মানুষলর মন সবসময নিমহনগামী হয া
সকালল য়ল লশকটা তাকল নটকলছিল সল দলখতল পলযল যগিযল যল া বলশ খাতির করা
গলায জিজহঞাসা করল , "" ডাকহতারবাবুর সঙহগল দলখা করবলন ? ""</p>

<p>য঩সব নহয়াকামশ ধনিমলষলর সহহয় হচহছল না নজকাল া সল যখানল বলডাতল নসলনি
জলনলও য ধরনলর পহরশহনলর কশন মানল নছল ? বাজারলর থলল হাতল দলখলও কলফ য়দি
জিজহঞাসা করল , কি , বাজারল য়াচহছলন , তখন নহয়াকামশ ছাডা নর কি বলা য়লতল পারল া
ধনিমলষ মুখল কিছু না বলল ঘাড নাডলশ া
"" পাতচ মিনিট দাতডান া ডাকহতারবাবু যকজনকল চলক করছলন , মলযলছললল তশ ! বসুন না ,
ওখানল বসুন া "" লশকটা বহয়সহততা দলখাল া
"" ঠিক নছল া "" ধনিমলষ ওকল যডাতল সামনলর টলবিল থলকল মহয়াগাজিন তুলল চশখ
রাখল া নজ সকালল য঩ লশকটা তাকল পাতহতা দিতল চাযনি নর যখন খাতির করছল কলন ?
ঘরল যখন কমসল কম বারশজন লশক , সিরিযালি যলল ঘণহটাদু঩ ধপলকহষা করতল হতল
পারল , ধথচ লশকটা বলল পাতচ মিনিট দাতডান ! তার মানল নিযম ভাঙবল লশকটা া তখন
য়দি সবা঩ পহরতিবাদ করল - া ধনিমলষ ঠিক করল কলফ কিছু বললল সল ভলতরল ঢুকবল
না া ঘণহটা দু঩ পরল ঘুরল নসবল া</p>

<p>কিনহতু ভদহরমহিলা চলমহবার থলকল বলরিযল নসতল঩ লশকটা য়খন হাত নলডল তাকল
ভলতরল য়লতল বলল তখন কলফ নপতহতি করল না া যতকাল শুনল যসলছল ধসুসহথতা
মানুষকল ধধ঳রহয়হয় করল , কিনহতু যরা বলশ চুপচাপ া
পরিশহরম করল ডাকহতার যকটু নরাম করছিললন যকটা সিগারলট ধরিযল , ধনিমলষকল দলখল
ভহরু কশতচকাললন , "" ও তুমি ! কতকহষণ যসলছ ? ""
"" য঩মাতহর া "" ধনিমলষ বসল না া কারণ বসার মত সময নলওযার কশন মানল হয না া
ডাকহতার জিজহঞাসা করললন , "" ফনি কলমন নছলন ? ""
"" যখন যকটু ভাল া জহ঵র কম কিনহতু দুরহবল বশধ করছলন া ওষুধগুলশ খুব
কডা বলছিললন া "" ধনিমলষ জানাল া
"" পলচহছাপ হযলছল ? ""
"" যকবার , বিকললল া ""
"" শশন , ওর বযস হযলছল া নজ য়দি জহ঵র চলল য়ায তশ ভাল কিনহতু নবার য়দি নসল
তাহলল তুমি মহয়ানলজ করতল পারবল না া ভিটামিন ডলফিসিযলনহসি তশ নছল঩ , মনল
হয ক'দিন কিছু খাননি া নবার য়দি জহ঵র নসল বহলাড নর ঩ফরিন পরীকহষা করিযল
নলবল া পহরলসকিপশনটা দাও া "" হাত বাডাললন ডাকহতার া</p>

<p>ধনিমলষ পকলট থলকল কাগজটা বলর করল দিতল তাতল খস খস করল কযলকটা
শবহদ লিখল ফলরত দিললন , "" দুটশ ওষুধ চলঞহজ করল দিলাম া নজ রাতহরল হরলিকহস নর
সনহদলশ দলবল ; দুধ সহহয় নাও হতল পারল া কাল য়দি জহ঵র না থাকল য঩ ফুডগুলশ দলবল া
ঠিক নছল া "" মাথা নলডল ওকল বিদায করতল চা঩ললন ডাকহতার া</p>

<p>ধনিমলষ ওষুধগুলশয চশখ বুলিযল নিতল গিযল ভাবছিল , য়লগুলশ সকালল কলনা নছল
সলগুলশ কি করবল জিজহঞাসা করা ফচিত কিনা া কিনহতু কথা না বাডিযল সল দরজার দিকল
ফিরতল঩ শুনল , "" হশষহটললল কশন বৃদহধ রশগীর দলখাশুনা হয না া ওকল ধনহয় কশথাও
শিফহট কর া নর নমার চলমহবারল যকটা ফশন নছল া য ভাবল হুটহাট চলল নসার
চলযল টললিফশনল কথা বললল ভাল হয া ""</p>

<p>কথাটা চুপচাপ শুনল ধনিমলষ া ধনহয়ায কিছু বললনি ডাকহতার া ধনহয় সময সল কী
করত বলা য়ায না , যখন মাথায ধনহয় চিনহতা ঢুকলছল া নজ সকালল ওষুধপতহর কিনতল বলশ
কিছু খরচ হযল গলছল া বাবা য়ল টাকা পাঠান তাতল সব খরচ মিটিযল সামানহয়঩ নিজলর
জনহয় থাকল া যখানল নসার পর কশন রকমলর ধসুখবিসুখ করলনি তার , বাডতি
খরচলর পহরশহন ওঠলনি া ধনলকল বাডি থলকল পাঠানশ টাকা কিছু কিছু পহরতি মাসল জমিযল
রাখল া ধনিমলষলর কহষলতহরল সল কথা ওঠল না া</p>

<p>চলমহবার থলকল বলরিযল সামনলর ওষুধলর দশকানল গিযল পহরলসকহরিপশনটা দলখাতল নরশ
কিছু টাকা চলল গলল া নর তার কাছল বড জশর কুডিটা টাকা পডল নছল া মাসলর যকলবারল
শলষ হলল দুটশ টাকাও থাকতশ না া ধনিমলষ ভাবছিল , দাদু নিশহচয঩ বলশীদিন থাকবলন
না া কিনহতু বাকী মাসটা কিভাবল চালাবশ ! বাবার কাছল নতুন করল টাকা চলযল চিঠি দলওযা
তার পকহষল ধসমহভব া
 +&gt;*
",0
</p></body></text></cesDoc>